\documentclass[abstract=true]{scrartcl}
\input{preamble}
\title{Effect van borstvoeding op ontwikkeling van astma}
\subtitle{Wetenschapsstage}
\author{Edon Namani\thanks{Praeses} \and Martijn Schuiling\thanks{Co\"ordinator} \and Gijs Stuart \and Casper Jansen \and Martein Leen}
\date{\today}
\subject{Immunologie \& allergie}
\begin{document}
\maketitle
    \begin{abstract}
        De ontwikkeling van astma is een multifactorieel proces. Het type dieet van een zuigeling is een belangrijke factor in de vroege sensibilisering en de ontwikkeling van T\textsubscript{h}2-cel respons. In afgelopen decennia is flesvoeding gebruikelijker geworden dan borstvoeding. Onbekend is of de toegenomen incidentie van astma te wijten is aan de dieetverandering van de zuigling.
    \end{abstract}

\section{Introductie}
In de afgelopen decennia is de incidentie van astma en andere type I hypersensitiviteit morbi ferm toegenomen \cite{Platts_Mills_2015}. Deze toegenomen incidentie veroorzaakt een verhoogde zorglast voor de maatschappij. Astma is een kinderlijke chronische respiratoire morbus. Meerdere factoren dragen bij aan de ontwikkeling van astma. De factoren zijn de genetische predispositie, de wijze van bevalling en het dieet \cite{abbas2017cellular,Houghteling_2015}.

Parallel met de stijging van de incidentie is het dieet van de zuigeling veranderd. Borstvoeding was in het verleden gebruikelijker \cite{world1981contemporary,Victora_2016,Rollins_2016}. Het dieet is verschoven naar flesvoeding of vervroegd vaste voeding. Daarom hebben wij onderzocht wat het effect van borstvoeding is bij zuigelingen op de ontwikkeling van astma voor de zesde levensjaar in vergelijking tot flesvoeding.


\section{Methode}
    \subsection{Zoekstrategie \& selectie}
    Om te onderzoeken wat het effect van borstvoeding is bij zuigelingen op de ontwikkeling van astma voor de zesde levensjaar in vergelijking tot flesvoeding, is er in dit onderzoek gebruik gemaakt van het Pubmed archief. Na een uitgebreide selectie zijn er vier artikelen uitgezocht die over deze onderzoeksvraag een antwoord kunnen geven.\hfil

    De zoekstrategie maakte gebruik van de \textsc{All}-database en de \textsc{MeSH}-database. De zoektermen in beide databases waren \emph{incidence}, \emph{breast feeding} en \emph{asthma}. Hierbij was elk zoekterm met elkaar verbonden door het voegwoord ``\uppercase{and}''.

Deze zoekopdracht leverde 656 artikelen op (zie \cref{fig:flowchart_artcl_selectie}). Na exclusie van reviews, artikelen zonder abstracten en artikelen die geen betrekking hadden op mensen hielden wij 58 RCT \& cohort studies over. Deze werden nogmaals door een selectieprocedure gehaald, waarbij artikelen met ongerelateerde titels en ongerelateerde abstract weg werden gefilterd ($n = 48$).
Dit liet tien artikelen over, van welk vier artikelen het best rekening hielden met de confounding variabelen. Deze 4 artikelen hebben wij opgenomen  in het onderzoek \cite{chandra1997five,den_Dekker_2016,oddy1999association,dell2001breastfeeding}.

\input{flowchart}

\section{Resultaten}
\begin{table}
   \centering
   \captionabove{Verzin nog iets}
   \begin{threeparttable}
   \resizebox{\textwidth}{!}{% 
       \begin{tabular}{ll*{2}{S[table-format=4.0]}cclc}
        \toprule
        Artikel & Nationaliteit & \multicolumn{2}{c}{$n_{tot}$} & Follow-up    & Borstvoeding & Onderzoeksvorm & $P$-waarde \\
        \cmidrule(lr){3-4}
                &               & {$n_{borst}$}                 & {$n_{fles}$} & (jaar)       & (maand)        &             & $< 0,05$ \\
        \midrule
        Oddy1999    & Australië & 1094 & 873  & 6          & 4 & Cohort studie & Waar \\
        Dekker2016  & Nederland & 4534 & 1141 & 6          & 2 & Cohort studie & Waar \\
        Dell2001    & Canada    & 369  & 1815 & *\tnote{1} & 9 & Cohort studie & Waar \\
        Chandra1997 & Canada    & 216  & 72   & 5          & 6 & RCT           & Waar \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
}
\begin{tablenotes}
\item[1]Gwn weglaten;
\end{tablenotes}

\end{threeparttable}
\label{tab:overzicht_artcls}
\end{table}

De resultaten van het onderzoek zijn verwerkt in \cref{tab:overzicht_artcls}. Hierin zijn de belangrijkste gegevens verwerkt waar de verschillende artikelen die wij hebben gebruikt makkelijk vergeleken kunnen worden. Ook valt het resultaat van de verschillende onderzoeken in deze tabel te zien en is makkelijk te zien of dit resultaat significant is. In de laatste rij van de tabel hebben we staan of de $P$-waardes uit de artikelen groter of kleiner zijn dan $0,05$. Wanneer de waarde uit een artikel kleiner is dan $0,05$ betekent dat het resultaat uit dit onderzoek significant is (in \cref{tab:overzicht_artcls} aangegeven met “waar”). Dit betekent dat volgens dit onderzoek, borstvoeding een significant effect heeft op het verminderen van astma voor een bepaald levensjaar. Zoals te zien is, hebben alle 4 onderzoeken die wij hebben gebruikt een significant resultaat. Alle 4 de onderzoeken laten zien dat borstvoeding een belangrijk effect op de incidentie van Astma heeft. Het is natuurlijk nog wel van belang te kijken naar of de onderzoeken wel met elkaar vergeleken kunnen worden en niet op verschillende manieren gedaan zijn. Het levensjaar van de follow-up en de periode tot wanneer borstvoeding is gegeven verschilt ook per onderzoek en staat ook in de tabel weergeven. Wij hebben voor ons onderzoek gekeken naar de incidentie van Astma voor het zesde levensjaar. De verschillende follow ups van de onderzoeken zijn dan ook 6 jaar of liggen hier heel dicht bij. In het onderzoek van Sharon Dell is de follow up echter niet duidelijk weergeven. Dit is dan ook leeg gelaten in de tabel. Wel is aangegeven hoelang er borstvoeding is gegeven, wat voor het onderzoek natuurlijk het belangrijkste is. Uit dit onderzoek komt dus nog steeds dat borstvoeding een significant effect heeft op de incidentie van Astma, alleen weten we niet na hoeveel jaar dit getest is. Dit is iets om rekening mee te houden bij het bekijken van het resultaat. Ook hebben we vergeleken uit welke landen de verschillende mensen uit de onderzoeken komen. Per land kan de incidentie van Astma verschillen, maar ook de effecten van moedermelk kunnen per land anders zijn. Als laatste is er gekeken naar de hoeveelheid mensen het onderzoek heeft gebruikt. Hierin is niet alleen naar het totaal aantal mensen gekeken, maar ook naar hoeveel kinderen specifiek borstvoeding hebben gehad en hoeveel kinderen flesvoeding hebben gehad. 

\section{Discussie \& conclusie}

%%% Vervolgonderzoek - mechanisme van borstvoeding
De ontwikkeling van astma is te verwijten aan een verlaagde verhouding van T\textsubscript{h}1/T\textsubscript{h}2 cellen en een gebrek aan Tregs (zie \cref{fig:atopie_ontwikkeling}). CD4\textsuperscript{+} T~cellen worden opgedeeld in deelverzamelingen op basis van de cytokines die ze uitscheiden. T\textsubscript{h}1~cellen scheiden IFN-$\gamma$ uit, T\textsubscript{h}2~cellen IL-5 en Tregs IL-10. Door de uitscheiding van verschillende cytokines heeft elke deelverzameling een eigen unieke effector functie. T\textsubscript{h}1~cellen zorgen voor de doding van intracellulaire pathogenen, T\textsubscript{h}2~cellen voor doding van parasieten en Tregs onderdrukking van het immuunsysteem. Het doden van parasieten gebeurt door de activatie van eosinofielen, mest cellen en door immunoglobuline klasse switching naar IgE. Hetzelfde fysiologische mechanisme ligt ook ten grondslag bij de pathologie van astma.

Moederlijk melk bevat \glspl{lovk} \cite{das2002essential}. \Glspl{lovk} verbeteren de diversiteit van het darmflora. De diversiteit zorgt voor een verhoogde productie van TGF-$\beta$ \cite{das2002essential,Das_2004}. Deze cytokine is een mitogene factor voor Tregs. Tregs respectievelijk bevorderen en remmen de differentiatie van T\textsubscript{h}1~cellen en van T\textsubscript{h}2-cellen \cite{penttila2010milk}. Verder remmen de Tregs de productie van ontsteking veroorzakende cytokinen. 

\input{atopie_ontwikkeling_fig}
\printglossaries
\printbibliography 
\end{document}
